\-{zh-cn:; zh-tw:;}- **原碼**（True
form）是[電腦運算的名詞](../Page/電腦運算.md "wikilink")，是指“未經更改”的碼。为了便于[ALU的设计](../Page/ALU.md "wikilink")，又發展出[反码](../Page/反码.md "wikilink")、[补码等轉換過的碼](../Page/补码.md "wikilink")。

原码是指一个[二进制数左边加上符号位后所得到的码](../Page/二进制.md "wikilink")，且当二进制数大于0时，符号位为0；二进制数小于0时，符号位为1；二进制数等于0时，符号位可以为0或1(+0/-0)。

## 原码的具体定义

计算机中所有的数均用0、1编码表示，数字的正负号也不例外，如果一个机器数字长是n位的话，约定最左边一位用作符号位，其余n-1位用于表示数值。

### 小数原码的定义

\[X\]<sub>原</sub> = \(\left\{\begin{array}{lcl}
X & \quad & (0 \leqslant X < 1) \\\\
1-X &  & (-1 < X \leqslant 0 )
\end{array}\right.\)

例如：\[+0.1011\]<sub>原</sub>=0.1011000

\[-0.1011\]<sub>原</sub>=1.1011000

（代码中的小数点“.”是在书写时为了清晰起见加上去的，在机器中并不出现。）

### 整数原码的定义

\[X\]<sub>原</sub> = \(\left\{\begin{array}{lcl}
X & \quad & (0 \leqslant X < 2^{n-1} ) \\\\
2^{n-1}-X &  & ( -2^{n-1} < X \leqslant 0 )
\end{array}\right.\)

例如：\[+1011\]<sub>原</sub>=00001011

\[-1011\]<sub>原</sub>=10001011

## 编码方式

原码是最简单的编码方式，便于输入输出，但作为代码加减运算时较为复杂。一个字长为n的机器数能表示不同的数字的个数是固定的\(2^n\)个。当\(n=8\)时，能表示256个数字。

### 有符号数

用来表示有符号数，数的范围就是\(-(2^{n-1}-1) \sim +(2^{n-1}-1)\)。当\(n=8\)时，这个范围就是\(-127 \sim +127\)。

### 无符号数

在不需要考虑数的正负时，就不需要用一位来表示符号位，n位机器数全部用来表示是数值，这时表示数的范围就是\(0 \sim 2^{n}-1\)。当\(n=8\)时，这个范围就是\(0 \sim 255\)。

## 原码的优点

简单直观；例如，我们用8位二进制表示一个数，则+11的原码为00001011，-11的原码就是10001011。

## 原码的缺点

原码不能直接参加运算，可能会出错。例如数学上，1+(-1)=0，而在二进制中00000001+10000001=10000010，换算成十进制为-2。显然出错了。

所以原码的符号位不能直接参与运算，必须和其他位分开，这就增加了硬件的开销和复杂性。

[category:计算机科学](../Page/category:计算机科学.md "wikilink")